**喬治·錢納利**（[英文](../Page/英文.md "wikilink")：George
Chinnery，），是傳統[學院派](../Page/學院派.md "wikilink")[畫家](../Page/畫家.md "wikilink")，在早年到[中國的畫家當中享負盛名](../Page/中國.md "wikilink")，被視為[十九世紀東方最有影響力的西方畫家](../Page/十九世紀.md "wikilink")，其作品深受[印度](../Page/印度.md "wikilink")、[香港以及](../Page/香港.md "wikilink")[澳門人喜愛](../Page/澳門.md "wikilink")。

## 生平簡介

出生於[英國](../Page/英國.md "wikilink")，父親是[書法家](../Page/書法家.md "wikilink")；本身家境富裕，自己在繪畫方面亦頗有才能，故於英國、[愛爾蘭等地享有盛名](../Page/愛爾蘭.md "wikilink")。但因他於年少時揮霍無度結果欠債累累，而他本身亦不喜歡其口中所描述的“醜陋”的太太，故於1802年毅然離開英國遠赴印度，並於當地定居，於當地繪畫出不少有關當地風土人情的作品。於印度逗留24年之後，於1825年遷居澳門，並開始其對這個小城各種風貌的描畫。其間也曾在[廣州和香港小住過一段時間](../Page/廣州.md "wikilink")，亦描繪了不少當地風貌的作品。1852年5月30日病逝於澳門寓所，享年78歲。遺體安葬於[白鴿巢公園旁的](../Page/白鴿巢公園.md "wikilink")[基督教墳場](../Page/基督教墳場.md "wikilink")。

中國廣州畫家[林官即其弟子](../Page/林官.md "wikilink")。

[著名畫家錢納利筆下的[聖保祿學院](../Page/聖保祿學院.md "wikilink")|left|thumb|220px](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Saopaulo_Chinnery.jpg "fig:著名畫家錢納利筆下的聖保祿學院|left|thumb|220px")

## 藝術貢獻

錢納利擅於街頭速寫，每逢路過觸發靈感的好地方時都會就地描畫，且又快又好。另外，他也替不少達官貴人作[人像畫](../Page/人像畫.md "wikilink")，他甚至曾經試過先即場為對方描繪出人像，其後再回家憑記憶畫出背景。

錢納利描畫的各地風貌亦為後世歷史研究留下不少的貢獻，如剛開埠的香港的模樣，以及昔日澳門小城各歷史建築的面貌等。

## 紀念

[澳葡政府後期將錢納利寓所所處的街道命名為](../Page/澳葡政府.md "wikilink")[千年利街](../Page/千年利街.md "wikilink")（Rua
George
Chinnery），其中文譯名以當時準則翻譯，故現在看來略顯突兀。另外，澳葡政府亦曾在1982年在其故居牆上鑲上一塊紀念牌，但不久之後該建築物亦被拆去。

另外，澳門和香港亦分別為紀念錢納利舉辦過大型畫展。其中一次為2005年6月22日至8月29日[香港歷史博物館所舉辦的](../Page/香港歷史博物館.md "wikilink")「東方印象─錢納利繪畫展」，以紀念錢納利到中國180週年，其藏品有相當部分為香港[滙豐銀行擁有](../Page/滙豐銀行.md "wikilink")。

[澳門博物館其後於](../Page/澳門博物館.md "wikilink")2010年5月29至8月29日舉辦《他鄉故里——喬治‧錢納利作品展》，展示其在1790年代至1840年間在英國倫敦、印度及澳門時期所繪製的油畫、水彩畫、素描和速寫素描等的作品共142件，除了部份為澳門博物館藏品之外，亦得到香港上海滙豐銀行有限公司、怡和管理有限公司、澳門藝術博物館及多位私人收藏家提供及借出展示。

[澳門博物館最近一次於](../Page/澳門博物館.md "wikilink")2012年8月9日至2013年2月17日舉辦《速寫澳門——錢納利素描展》，展出的錢納利一本共七十餘幀的澳門速寫，另外包括藝博館館藏三十幅，包括人像寫生、民生風貌、教堂民居，內容琳瑯滿目，令人聯想到畫家當年速寫澳門的景況。

## 参见

  - [中國油畫](../Page/中國油畫.md "wikilink")

[Category:澳門文化界人士](../Category/澳門文化界人士.md "wikilink")
[Category:澳門中外交流史](../Category/澳門中外交流史.md "wikilink")
[Category:英国画家](../Category/英国画家.md "wikilink")
[Category:1774年出生](../Category/1774年出生.md "wikilink")
[Category:1852年逝世](../Category/1852年逝世.md "wikilink")
[Category:广州历史人物](../Category/广州历史人物.md "wikilink")